% !TEX root = ../ts_notes.tex
\documentclass[12pt,fleqn]{article}
\usepackage{../vkCourseML}
\newcounter{chapter}
\hypersetup{unicode=true}
%\usepackage[a4paper]{geometry}
% \usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}  % Not needed with pdflatex
\interfootnotelinepenalty=10000
\newcommand{\dx}[1]{\,\mathrm{d}#1} % маленький отступ и прямая d
\begin{document}

Наиболее широко используется аддитивная декомпозиция ряда. Во многом это связано с её простотой и наличием устойчивых алгоритмов декомпозиции.
\begin{equation}
  y_t = t_t + s_t + c_t + e_t,
\end{equation}

где $t_t$ -- тренд, $s_t$ -- сезонность,  $c_t$ -- цикличность, а $e_t$ -- остаток.

Аддитивность разложения вовсе необязательна, каждая из компонент технически может быть мультипликативной. Например, из модели ETS мы сможем достать мультипликативные компоненты, но всё же по большей части используют аддитивные подходы из-за простоты интерпретации.

Обсудим смысл каждой из компонент.
Дать им строгие формальные определения довольно затруднительно, поэтому они будут скорее интуитивными. \emph{Трендом} мы будем называть долгосрочное изменение уровня ряда.
Можно условно подразделить тренды на восходящие, нисходящие и изменяющие своё направление. Нас же будет больше интересовать природа ряда. В разделе про нестационарные модели мы подробно обсудим, что тренды могут быть порождены как детерминированными функциями, так и стохастическими. \emph{Сезонность} это периодические колебания с фиксированным периодом. Например, продажи мороженого будут стабильно расти летом и падать зимой, а пассажиропоток в метро имеет довольно конкретные часы-пик, почти не изменяющиеся день ото дня. Но здесь важно не угождать нашему антропоцентризму и помнить, что, например, в астрономических задачах периоды сезонности могут не совпадать с земными. \emph{Цикличность} отличается от сезонности только нестабильным периодом и обычно большей длительностью колебаний. Хорошим примером могут быть циклы в любой крупной экономике, где полный период может занимать десятилетия.

Декомпозиция может помочь для разных задач. С помощью неё удобно смотреть на временной ряд в разрезе и проводить эксплоративный анализ данных. Также в некоторых задачах требуется очистить ряд от той или иной компоненты. Например, макроэкономические ряды часто очищают от сезонности для анализа и прогнозирования. Наконец, прогнозировать ряд по частям может быть более удобно и надёжно. Так как все компоненты кроме остатка по построению довольно простые, их можно прогнозировать тривиальными моделями. Если тренд устойчивый, то его несложно экстраполировать линейной или экспоненциальной функцией, а с сезонностью неплохо справляются наивные модели. Цикличность тоже можно экстраполировать моделью сглаживания. Самое сложное обычно кроется в остатках, так как в этой компоненте будут зашиты нетривиальные зависимости. Именно на ряд остатков придётся строить сложную модель с дополнительными признаками и продвинутыми методами. Далее прогнозы всех компонент суммируются (или комбинируются по-другому если разложение не было аддитивным), и сумма будет прогнозом исходного ряда. Такие модели называют \emph{sandwich}.

\section{Алгоритмы сглаживания}

\subsection{Moving average}

\subsection{OLS}

\subsection{LOESS}

\section{STL}

\section{MSTL}

\newpage
% \begin{thebibliography}{0}
% \end{thebibliography}

\end{document}